\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}
\drop{A}{} continuación se llevará a cabo un análisis generalizado del trabajo que se ha realizado a lo largo del proyecto respecto a los objetivos propuestos y los requisitos establecidos. También se propondrán algunas mejoras para el sistema desarrollado, así como trabajo futuro a tener en cuenta, buscando siempre una mejora para este sistema.
\section{Trabajo realizado}
El trabajo que se ha realizado en el desarrollo de este proyecto ha abarcado todos los niveles del mismo: la planificación del proyecto, el análisis de requisitos, la elección de una arquitectura, la selección del hardware con el que se implementará el sistema, los análisis requeridos para poder definir la cobertura de los \ac{AP}s, la definición de la configuración que deberán tener los componentes del sistema, las pruebas realizadas para comprobar su correcto funcionamiento y finalmente la definición del proceso de mantenimiento y resolución de incidencias.

Además de todo esto se ha llevado a cabo el desarrollo de una aplicación que ha conllevado la elección de un hardware específico para esta y la integración de un firmware ya existente con la aplicación, así como la programación de la aplicación web en \textit{Flask} haciendo uso de \textit{JavaScript} y adaptando unas gráficas en \ac{D3} ya existentes.
\section{Objetivos conseguidos}
Al principio de esta memoria se destacaron dos objetivos específicos bien definidos: el diseño y despliegue de la infraestructura de red y el desarrollo de una aplicación de muestra que recopile y muestre las lecturas de una serie de sensores distribuidos a lo largo del edificio y conectados a dicha red.

Ambos objetivos han sido conseguidos, y todos los requisitos recogidos en el cuadro~\ref{tab:req-completed} se han cumplido.

\begin{table}[!h]
  \centering
  {\small
  \input{tables/req-completed.tex}
  }
  \caption[Requisitos cumplidos]
  {Requisitos cumplidos}
  \label{tab:req-completed}
\end{table}\newpage
\section{Trabajo futuro}
Como mejoras a la infraestructura de red se propone aumentar su compatibilidad, agregando nuevas tecnologías de radio a la red existente, como \textit{ZigBee} o \textit{\ac{LoRa}}, de modo que una mayor variedad de dispositivos inalámbricos puedan ser integrados en el sistema. También sería interesante, con miras a la mejora del mantenimiento y diagnóstico de la red, desarrollar una aplicación que permita la automatización de las tareas involucradas en este proceso.

Un ejemplo de aplicación que puede resultar interesante para esta infraestructura de red es la instalación de paneles interactivos a lo largo de la \ac{ESI} que se encuentren conectados a la misma, de modo que la información de todos los sensores que se vayan incorporando a la red sea accesible desde ellos. Otros posibles usos pueden ser el desarrollo de un sistema de control del alumbrado del edificio según la presencia de personas en el área, o el de un sistema inteligente de evacuación, de forma que, mediante señales luminosas conectadas a la red, se pueda indicar la mejor ruta de evacuación a los usuarios en caso de alarma.

Respecto a la aplicación muchas mejoras son posibles, puesto que podría integrarse en otras aplicaciones que se desarrollen en un futuro, o podría ampliarse añadiendo información de otros sensores que se agreguen a la red. Una mejora interesante para esta aplicación podría ser la creación de un  plano interactivo de la escuela, en el que se mostrasen las ubicaciones de los sensores y un mapa de calor reflejando los datos de sus lecturas. Estos planos, además, podrían incluir información acerca de las diferentes aulas y despachos, como las clases que están siendo impartidas en ellas y sus horarios, y ser mostrados en los paneles interactivos mencionados anteriormente.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
